妨礙星島辯論比賽長毛判囚7天 上訴判刑得直改為罰款3,000元

2018年10月02日

妨礙星島辯論比賽長毛判囚7天 上訴判刑得直改為罰款3,000元

最後更新: 1002 13:22 / 建立時間 (HKT): 1002 10:36

【新增動新聞】

2015年5月時任政務司司長林鄭月娥到灣仔伊館擔任星島報業集團主辦的中學辯論賽嘉賓，人民力量成員譚得志和時任立法會議員梁國雄等人到場向林鄭抗議政改方案。兩人前年被裁定妨礙使用文娛中心罪成，各被判監7日，譚獲判緩刑1年。兩人不服提出上訴，法官陳嘉信今宣讀詞，駁回兩人定罪上訴，但認為兩人即使造成干擾，但並無真正妨礙大會進行，而且示威過程全程和平，沒有任何衝擊，7天監禁明顯過重，按照案例應用罰款取代，故裁定上訴判刑得直，改為罰款3,000元。

兩人將就定罪申請上訴至終審法院，並將向陳嘉信法官申請證明書，證明案件涉及具有重大而廣泛的重要性的法律論點，案件將於10月9日在高院聆訊。

梁國雄在庭外表示，就定罪向終審法院上訴，是因律政司挖空心思引用市政或文娛條例檢控示威者，實屬濫用權力。他指政府處所何其多，時有達官貴人駕臨，示威者會去示威，容易墮入涉案條例的法網，而即使市民有事與康文署職員爭執，也可能容易中招。他認為交給終審法院判決未嘗不是好事，由終院法官「諗下人權重唔重要，定係政權重要」。

長毛：開審前一日裁判官安排自己主審

梁重申當日只是在觀眾席拉起橫額和叫口號，僅在初期用過擴音器，距離講台100至200公尺，完全沒有身體碰撞，也沒有人驅趕他們。他指法院如今改判罰款，「盲嘅都睇到」是撥亂反正。

梁一如早前應訊，再次炮轟原審裁判官杜浩成。梁說他曾就一宗社民連成員的案件在法院外指斥杜官不懂人權，兼對杜官的智力作出批評，他曾反對由杜官審理本案 ，但杜官在開審前一天自行安排由自己主審，「反映制度開始腐敗」。

梁批評杜官「夾硬」判他監禁7日，並謂如果法官小器、不明白香港人爭取普選的心情和示威者的苦衷而判他們入獄，則連法庭最新的示威判刑指引也不符合。梁強調自己向僭稱代表香港人的時任政務司司長林鄭月娥表達對普選的意見，絕對無做錯，「錯嘅係檢控一方，係杜浩成法官」。

「快必」譚得志則引述近日新聞，指一名央視記者在英國保守黨座談會上抗議，被制止後反叫組織「香港監察」主席羅傑斯道歉，「我哋應該叫林鄭、何柱國同我哋道返歉就差唔多」。他反問央視的人都懂得示威權和發聲權，何以他向達官貴人表達不滿就要被判罪。

憲法同樣保護超過2,000名出席權利

對於原審裁判官杜浩成認為涉案控罪只規管不涉及暴力的滋擾，所以某些不涉暴力的行為也需判監，這一點高院法官不表認同。判詞指條例最高刑罰適用於暴力行為，法庭判刑時需考慮梁和譚只是和平示威、沒使用武力、造成傷亡或財物損壞。

上訴方質疑涉案的《文娛中心規例》控罪不合憲，不合理地限制言論、集會和示威自由，但法官不接納。

法官指應平衡示威者和其他人的「對立權利」，即使公眾有權進入辯論賽場地伊利沙伯體育館示威，梁和譚當日持續喧鬧和做出侵擾行為，用揚聲器帶領其他示威者叫口號達半小時，已不合理地損害場館內其他人的權利，顯然超出受憲法保障的自由的合理界線，構成「故意」妨擾的罪行。

判詞強調，並非所有妨礙、騷擾、干擾或煩擾行為都犯法，只有「故意」做出才會抵觸涉案條例，而任何人用常識便可判斷示威活動有否侵擾他人權利。至於如何介定這些行為，應由法庭按照常識和日常一般詞義，按整體情況判斷。

法官續指，當公眾人士申請並獲得「專用權」使用文娛中心，他們就有優先使用權，應該免於受滋擾，享有的權利高過沒有專用權的人。超過2,000名出席辯論賽人士的集會權利，同樣受憲法保護。

資深大狀呼籲觀眾以掌聲掩蓋示威者示威聲

梁國雄一方陳詞指，原審裁判官沒考慮本案示威的方式或形式，梁的用意是透過打斷及擾亂台上發言，象徵「向市民表現立法會主席終止辯論的行為」，以及「向市民暗示若採用冗長辯論拖延表決，會遭到終止，有關方案亦會強行通過」。

法官則指，沒有實質證據說明梁有上述目的，而即使他想達到上述的「戲劇效果」，也不代表有權以不合理和騷擾他人權利的方式表達意見。此外，即使上訴方認為在辯論賽場地示威，可引起目標觀眾的關注和帶來迴響，這都不是侵犯他人權利的合法理據。

梁一方又質疑，擔任辯論賽評審的資深大律師石永泰呼籲觀眾鼓掌，以掌聲掩蓋示威者騎劫活動的行為，令石也變成不合法的場館使用者，因為並非所有觀眾都不希望有人示威，石可能妨礙了某些觀眾接收示威者的意見。對此，法官認同石只是以文明方式捍衛自己的言論自由，而梁一方所謂「可能」有觀眾希望見到活動受持續示威干擾，純屬揣測，不合情理亦不獲證據支持。

譚得志一方同樣質疑控罪違憲，並指文娛中心沒有和平集會的申請機制。法官反駁，星島和教育局是次申請舉辦辯論賽，正正就是一個和平集會，譚一方的說法看來是誤以為憲法只保障示威者的和平集會權利。

兩人早前被裁定故意妨礙合法使用文娛中心的人罪，指兩人於2015年5月15日，在灣仔伊利沙伯體育館舉行的第30屆星島全港校際辯論比賽，涉嫌故意妨礙、騷擾、干擾或煩擾星島職員，以及「除梁國雄及譚得志的其他全部或部份出席者」。

【案件編號：HCMA652/16】
記者勞東來

梁國雄(左)及譚得志(黃耀興攝 )

梁國雄(左)及譚得志(黃耀興攝 )

(黃耀興攝 )

上一則
上一則
【短片】【九西補選】陳凱欣參選玩食字 眾籌112.5萬為夾返投票日子？

下一則
下一則
【李八方online】冧咗仲有得救 公民黨小鮮肉「補水」救tree根

長毛提上訴指原審裁判官偏頗 高院法官認為指控空洞